**卡塔尼亚足球俱乐部**（**Calcio
Catania**）乃一家位於[意大利南部](../Page/意大利.md "wikilink")[西西里島的足球俱樂部](../Page/西西里島.md "wikilink")，成立於1946年，現時在[意甲聯賽作賽](../Page/意甲.md "wikilink")，代表色為紅色和淺藍色。

這支球會長期以來都處於聯賽中下游，五、六十年代一直都在護級邊緣掙扎，隨後還連降至丙組。1993年更因財政問題，被賽會要求解散，要[意大利司法部介入才擺平](../Page/意大利.md "wikilink")。踏入廿一世紀，這支球會成績開始回升，2006-07年球季更以[意乙聯賽第二位](../Page/意乙.md "wikilink")，升上甲組。最近數賽季球隊一直都在意甲參賽。

## 歷史

  - 源起

卡坦尼亞的前身是成立於1908年的「*A.S. Educazione Fisica Pro
Patria*」，其後更名為「US卡坦尼亞人」（*Unione Sportiva
Catanese*）。[第一次世界大戰後開始參賽本地的](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")「西西里聯邦盃」（*Coppa
Federale Siciliana*），於1927年參加「卡坦尼亞錦標賽」（*Campionato
Catanese*），贏得1928/29年的冠軍升班義大利南部乙組聯賽，同時再更名為「SS卡坦尼亞」〔*Società
Sportiva
Catania*〕。1934年首次升班[意乙](../Page/意乙.md "wikilink")\[1\]，首季取得第4位的成績，冠軍得主是[热那亚](../Page/热那亚板球与足球俱乐部.md "wikilink")。卡坦尼亞在意乙維持了三季，期間又再更名為「ACF卡坦尼亞」（*Associazione
Calcio Fascista
Catania*），於1937年降班[意丙](../Page/意丙.md "wikilink")。僅兩季後以冠軍身份重返意乙，但未能站穩席位，全季34戰僅獲3勝以墊底成績降班意丙，一直停留直到[第二次世界大戰爆發](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。

  - 重生

戰後卡坦尼亞重組參賽本地的「西西里錦標賽」（Campionato Siciliano），季末與當地另一支球隊「*Elefante
Catania*」合併\[2\]，並於1945/46年球季再次在[意丙角逐](../Page/意丙.md "wikilink")，惟成績包尾，球季結束後，與該季位列第8位的「*Virtus
Catania*」合併，組成「**卡坦尼亞足球會**」（**Club Calcio
Catania**），仍然留在意丙聯賽角逐\[3\]。球隊於1949年獲得升班[意乙](../Page/意乙.md "wikilink")。

  - 黃金年代

1950年代末期到1960年代可稱為卡坦尼亞的黃金年代，期間曾兩度升班[意甲](../Page/意甲.md "wikilink")。1954年首次升上頂級聯賽，並取得第12位的中游成績，因為違規與是屆亞軍[-{zh-hans:烏迪内斯;
zh-hk:烏甸尼斯;}-一同被罰降班](../Page/乌迪内斯足球俱乐部.md "wikilink")。

1959/60年球季卡坦尼亞與[特里斯蒂納競逐升班](../Page/特里斯蒂納足球俱樂部.md "wikilink")，直到聯賽煞科日，卡坦尼亞2-4負於[-{zh-hans:布雷西亚;
zh-hk:布雷西亞;}-](../Page/布雷西亚足球俱乐部.md "wikilink")，幸而特里斯蒂納亦只能2-2賽和[-{zh-hans:帕尔玛;
zh-hk:帕爾馬;}-](../Page/帕尔玛足球俱乐部.md "wikilink")，卡坦尼亞以1分之微獲得第3位及最後一個升班名額。卡坦尼亞自1960/61年球季升班[意甲後維持長達](../Page/意甲.md "wikilink")6年之久，首季更取得第8位的良好成績，而同年排在榜尾降班的兩隊是名牌球隊[-{zh-hans:拉齐奥;
zh-hk:拉素;}-及](../Page/拉素體育會.md "wikilink")[-{zh-hans:那不勒斯;
zh-hk:拿坡里;}-](../Page/拿坡里足球會.md "wikilink")，是季球隊曾兩勝拿坡里及[博洛尼亚](../Page/博洛尼亚足球俱乐部.md "wikilink")，主場分別擊敗[-{zh-hans:桑普多利亞;
zh-hk:森多利亞;}-](../Page/桑普多利亚足球俱乐部.md "wikilink")、[米蘭雙雄](../Page/米蘭.md "wikilink")[AC米蘭及](../Page/米兰足球俱乐部.md "wikilink")[國際米蘭](../Page/国际米兰足球俱乐部.md "wikilink")。球隊再於1963/64年及1964/65年球季取得第8位的成績。

  - 有得有失

卡坦尼亞於1966年降班[意乙](../Page/意乙.md "wikilink")，與同處意乙的[-{zh-hans:帕勒莫;
zh-hk:巴勒莫;}-展開](../Page/巴勒莫足球俱樂部.md "wikilink")「[西西里德比](../Page/西西里德比.md "wikilink")」，直到1968年巴勒莫首先取得升班資格，而卡坦尼亞亦於1969/70年球季獲得聯-{賽}-季軍再次升班[意甲](../Page/意甲.md "wikilink")，但翌季即以墊底成績降回意乙，主因是缺乏入球球員，整季30戰僅射入18球。

球隊於1974年更加降班到[意丙](../Page/意丙.md "wikilink")，雖然僅一季即以冠軍身反彈升回意乙；但卡坦尼亞於1977年再次降班，這次花了三季才取得更名意丙甲（Serie
C1）冠軍升班。於1982/83年球季升班附加賽1勝1負取得聯賽季軍，緊隨[AC米蘭及](../Page/米兰足球俱乐部.md "wikilink")[-{zh-hans:拉齐奥;
zh-hk:拉素;}-之後升班](../Page/拉素體育會.md "wikilink")[意甲](../Page/意甲.md "wikilink")。但高處不勝寒，僅一季即排在榜末降班返回意乙，整季只曾在對[比萨取得唯一勝仗](../Page/比萨足球俱乐部.md "wikilink")，僅獲得12分。

  - 跌後再起

[Claudio_Ranieri.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Claudio_Ranieri.jpg "fig:Claudio_Ranieri.jpg")在80年代曾為球隊上陣接近100場\]\]
降班後卡坦尼亞一沉不起，再沒有回升意甲的能力，更於1980年代末期再降一級到意丙甲聯賽作賽。卡坦尼亞於1993年因財產違規而一度被[意大利足球協會刪除會席](../Page/意大利足球協會.md "wikilink")。經歷漫出的法律爭辯，法院宣佈意大利足球協會的決定無效，卡坦尼亞獲得參與國內第六級的「西西里地區聯賽」（Eccellenza
Sicily）的資格，但這時一支原本以[錫拉庫薩省](../Page/錫拉庫薩省.md "wikilink")[蘭天尼](../Page/蘭天尼.md "wikilink")（Lentini）為基地名為「*Atletico
Leonzio*」的球隊搬遷到[卡塔尼亞](../Page/卡塔尼亞.md "wikilink")，並更名[卡坦尼亞競技](../Page/A.S.D._Atletico_Catania_F.C..md "wikilink")（Atletico
Catania）以圖取得代表城市的地位。雖然經歷種種不利的情況，「正牌」卡坦尼亞於1995年以冠軍身份升班意丙乙，再於1999年同樣贏得冠軍升班意丙甲；2001年在升班附加賽決賽兩回合累計1-2負於同樣來自[西西里島的](../Page/西西里島.md "wikilink")[-{zh-hans:梅西纳;
zh-hk:墨西拿;}-錯失升班機會](../Page/梅西纳足球俱乐部.md "wikilink")；但翌年再次晉級附加賽決賽，則成功兩回合累計1-0擊敗[塔雷托](../Page/Taranto_Sport.md "wikilink")（Taranto
Sport），得以重返[意乙](../Page/意乙.md "wikilink")。

2002/03年球季卡坦尼亞成為爭議焦點，原本排榜末第17位的卡坦尼亞按例需要降班，但球隊上訴1-1賽和[錫耶納一役對方選用不合法的球員上陣](../Page/錫耶納足球俱樂部.md "wikilink")，獲判勝訴改為2-0獲勝，增加兩分後變為不用降班，期間[意大利足球協會曾一度反口又再維持原判](../Page/意大利足球協會.md "wikilink")，最終於8月決定將意乙隊數由20隊增加到24隊，讓卡坦尼亞、[热那亚及](../Page/热那亚板球与足球俱乐部.md "wikilink")[沙兰力坦拿](../Page/Salernitana_Calcio_1919.md "wikilink")（Salernitana）留班，並加入重組的[-{zh-hans:佛罗伦萨;
zh-hk:費倫天拿;}-參加](../Page/佛罗伦萨足球俱乐部.md "wikilink")2003/04年球季，被稱為「卡坦尼亞事件」（*Caso
Catania*）。但這次改組惹怒意乙原布的球隊，群起[杯葛](../Page/杯葛.md "wikilink")，導致球季延遲展開。意乙於2004/05年球季減為22隊，而同時[意甲則由](../Page/意甲.md "wikilink")18隊增加到20隊。同年廉價航空公司「*Windjet*」主席安东尼诺·普尔维伦蒂（Antonino
Pulvirenti）成功收購卡坦尼亞，並帶領球隊復興，於2005/06年球季奪得意乙亞軍，再次升班到[頂級聯賽](../Page/意甲.md "wikilink")。

  - 重返意甲

[2007_Catania_banner.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2007_Catania_banner.jpg "fig:2007_Catania_banner.jpg")後主場展示的條幅，意譯為「卡坦尼亞清醒，重拾尊嚴」。\]\]
[2006/07年球季是卡坦尼亞缺席](../Page/2006年至2007年意大利足球甲级联赛.md "wikilink")[意甲](../Page/意甲.md "wikilink")22年後的首個球季，開季成績不俗，雖然吃了數場大敗，但憑著主場的優秀戰績，經歷20輪聯賽後，球隊高佔第4位。但2007年2月2日發生[西西里暴亂事件後形勢急轉](../Page/西西里德比#2007年西西里暴亂.md "wikilink")，這場主場對[-{zh-hans:帕勒莫;
zh-hk:巴勒莫;}-的](../Page/巴勒莫足球俱樂部.md "wikilink")[西西里德比賽前敵對球迷相遇爆發激烈衝突](../Page/西西里德比.md "wikilink")，導致一名[警察死亡](../Page/警察.md "wikilink")\[4\]，事後[意大利足球協會專員卢卡](../Page/意大利足球協會.md "wikilink")·潘卡利（Luca
Pancalli）取消國內一切與足球有關的活動，包括所有聯賽及[國家隊的比賽](../Page/意大利國家足球隊.md "wikilink")；卡坦尼亞班主兼主席普尔维伦蒂宣佈脫離足球界。當聯賽恢復比賽後，卡塔尼亞被判在當季餘下主場比賽需改在中立球場閉門舉行\[5\]，而球隊的狀態亦急遽下跌，連續12場不勝，直到2007年4月底才以1-0擊敗[-{zh-hans:烏迪内斯;
zh-hk:烏甸尼斯;}-](../Page/乌迪内斯足球俱乐部.md "wikilink")\[6\]。球季結束卡坦尼亞只獲得第13位的成績，在聯賽煞科日2-1擊敗護級對手[-{zh-hans:切沃;
zh-hk:基爾禾;}-才力保意甲席位](../Page/切沃足球俱乐部.md "wikilink")，僅比降班區域多兩分。

[翌季主教練](../Page/2007年至2008年意大利足球甲级联赛.md "wikilink")[帕斯夸莱·马里诺](../Page/帕斯夸莱·马里诺.md "wikilink")（Pasquale
Marino）離隊轉投[-{zh-hans:烏迪内斯;
zh-hk:烏甸尼斯;}-](../Page/乌迪内斯足球俱乐部.md "wikilink")，由[西尔维奥·巴尔迪尼](../Page/西尔维奥·巴尔迪尼.md "wikilink")（Silvio
Baldini）接掌兵符。雖然球隊歷來首次晉級[意大利盃準決賽](../Page/意大利盃.md "wikilink")，兩回合累計僅以1-2負於最終冠軍得主[羅馬](../Page/羅馬足球俱樂部.md "wikilink")，但卡坦尼亞在聯賽戰績不濟，巴尔迪尼於2008年3月31日辭職<small>\[7\]</small>，由缺乏[意甲執教經驗的](../Page/意甲.md "wikilink")[-{zh-hans:曾加;
zh-hk:辛格;}-接任](../Page/沃尔特·曾加.md "wikilink")，但他帶領球隊在煞科日主場1-1迫和[羅馬](../Page/羅馬足球俱樂部.md "wikilink")，再次驚險成功護級，排第17位，僅比低一位降班的[-{zh-hans:恩波利;
zh-hk:安玻里;}-多](../Page/恩波利足球俱乐部.md "wikilink")1分。

[2008/09年球季辛格續約一年繼續擔任主教練](../Page/2008年至2009年意大利足球甲级联赛.md "wikilink")，他訓練球隊處理[自由球多變的形式馳名意甲](../Page/自由球.md "wikilink")，卡坦尼亞遠離降班區域取得第15位的中游成績結束球季，成功渡過第三個意甲球季。

辛格於2009年6月5日轉投球隊死敵[-{zh-hans:帕勒莫;
zh-hk:巴勒莫;}-](../Page/巴勒莫足球俱樂部.md "wikilink")，球隊邀請此前擔任巴尔迪尼助教的[-{zh-hans:阿特佐里;
zh-hk:艾素利;}-](../Page/吉安卢卡·阿特佐里.md "wikilink")（Gianluca
Atzori）出掌球隊，[新球季徹底](../Page/2009年至2010年意大利足球甲级联赛.md "wikilink")[阿根廷化](../Page/阿根廷.md "wikilink")，陣中擁有多達11名阿根廷球員。

### 聯賽紀錄

| 級別                             | 屆數     | 首次參賽       | 最近參賽                                                     |
| ------------------------------ | ------ | ---------- | -------------------------------------------------------- |
| [意甲](../Page/意甲.md "wikilink") | **13** | 1954/1955年 | [2009/2010年](../Page/2009年至2010年意大利足球甲級聯賽.md "wikilink") |
| [意乙](../Page/意乙.md "wikilink") | **33** | 1934/1935年 | 2005/2006年                                               |
| [意丙](../Page/意丙.md "wikilink") | **29** | 1930/1931年 | 2001/2002年                                               |
| [意丁](../Page/意丁.md "wikilink") | **2**  | 1929/1930年 | 1994/1995年                                               |

## 主場球場

**安杰洛·马西米诺球场**（**Stadio Angelo Massimino**，前稱**Stadio
Cibali**）是位於[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")[西西里島](../Page/西西里島.md "wikilink")[卡塔尼亞的多用途](../Page/卡塔尼亞.md "wikilink")[運動場](../Page/運動場.md "wikilink")，現時主要用於[足球比賽](../Page/英式足球.md "wikilink")，是卡塔尼亞足球俱樂部的主場球場，草坪有一條標準[田徑跑道環繞](../Page/田徑.md "wikilink")，亦附設[排球場及](../Page/排球.md "wikilink")[籃球場](../Page/籃球.md "wikilink")，更有5個健身室。球場始建於1937年，可容23,420名觀眾。於2002年為紀念於1969年到1996年出任球隊主席的安杰洛·马西米诺（Angelo
Massimino）而更名安杰洛·马西米诺球场。球場於1991年及1997年曾經進行重建，而球場亦即將擴建到可容30,000人。

[西西里暴亂事件後](../Page/西西里德比#2007年西西里暴亂.md "wikilink")，自2007年2月14日開始卡坦尼亞被禁止在马西米诺球场作賽，禁令直到6月30日才取消。

安杰洛·马西米诺球场亦曾舉辦兩場[義大利國家隊的主場比賽](../Page/義大利國家足球隊.md "wikilink")，包括1998年1月28日3-0擊敗[斯洛伐克及](../Page/斯洛伐克國家足球隊.md "wikilink")2002年2月13日1-0擊敗[美國](../Page/美國國家足球隊.md "wikilink")。

## 榮譽

**[意乙](../Page/意乙.md "wikilink")**

  - 冠軍：1953/54年；
  - 升班：1959/60年、1969/70年、1982/83年、2005/06年；

**[阿爾卑斯盃](../Page/阿爾卑斯盃.md "wikilink")**（Coppa delle Alpi）

  - 亞軍：1964年；

**[意丙](../Page/意丙.md "wikilink") / [意丙一](../Page/意丙一.md "wikilink")**

  - 冠軍：1938/39年、1947/48年、1948/49年、1974/75年、1979/80年；
  - 升班：2001/02年；

**[意丙二](../Page/意丙二.md "wikilink")**

  - 冠軍：1998/99年；

**[意丁](../Page/意丁.md "wikilink")**

  - 冠軍：1994/95年；

## 球員名單

## 參考資料

## 外部連結

  - [球會官方網站](http://www.calciocatania.it)
  - [卡坦尼亞球迷網站](http://www.alecatania.com)

[C](../Category/意大利足球俱樂部.md "wikilink")
[C](../Category/卡塔尼亞.md "wikilink")
[C](../Category/1946年建立的足球俱樂部.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  ["Italian league halted by
    violence"](http://news.bbc.co.uk/sport1/hi/football/6326513.stm) -
    [BBC News](../Page/BBC_News.md "wikilink")
5.  [卡塔尼亞上訴失敗](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/6361463.stm)
6.
7.